<title>
“神丹”加味汤治疗慢性乙肝1119例的临床观察
</title>
<abstract>
“神丹”是孙氏保存下来的仲景遗方。我们遵循中医“谨守病机”的原则，不受“肝阳常有余，肝阴常不
足”传统理念约束，也不受湿热未尽兼症的影响。有肝阳虚证，即温肝阳。本组 1 1 1 9例无黄疸（或胆红素≤正常值
2倍）性慢性乙肝，诊断为寒湿疫毒（邪毒内蕴、肝阳亏虚、阴寒内凝）。以“神丹”加味汤为主方，分四型辨证施
治，疗效肯定。显效率1 5 . 8 %，有效率5 5 . 9 %，跟踪观察远期疗效良好。“神丹”这颗从汉唐医药宝库中发掘出来的
灿烂明珠，它不但能增强免疫机能，治疗免疫功能低下所引起的多系统、多脏器损伤性疾病，而且还给慢性乙肝患
者带来希望，还能减少或阻止肝硬化和原发性肝细胞肝癌的演变和发生。
</abstract>
<keywords>

</keywords>
<1>
1 资料与方法
<1.1>
1.1 临床资料  本组1119例患者均为1988年3月～2005年9月的门诊和住院病人。按照2 0 0 0年西安会议修订的病毒性肝炎防治方案的诊断标准，进行回顾性的分析。本组男6 9 8例，女421例。年龄18～69岁，平均36岁。其中轻度83例，肝纤维化指标异常率（9例）占10.8%；中度694例，肝纤维化指标异常率（382例）占55.1%；重度342例，均有不同程度的肝维化指标异常。
</1.1>
<1.2>
1.2 治疗方法  本组部分患者临床症状不显著，或见肝区隐痛，劳则加重，乏力，卧不疲劳，腹胀矢气，大便不爽，畏寒背冷，肢体酸痛，反复感冒，冬春四肢不温。夏秋手足心热，或见体丰面肿，或见面色灰暗、眼眶黑晕、皮肤甲错、肝脾肿大、蜘蛛痣、朱砂掌、下肢浮肿、色素沉着、结节性紫斑或溃烂难愈。或见鼻衄、齿衄、肌衄、月经超前量多。或见月经延期量少、闭经，甚则久婚不孕。舌质暗紫、舌体肥大有瘀斑，舌下脉络增粗，舌苔白腻，脉象弦细或沉迟等湿盛阳微或脾不统血之证，均属邪毒内蕴，肝阳虚损，阴寒内疑，命门火衰之象。诊断为寒湿疫毒。法当重温肝阳，救助命门之衰火，以毒攻毒，迫邪外出。方用“神丹”加味汤主之。药用制附子（先煎）、制川乌（先煎）各15g，红参（另煎）10g，生黄芪5 0 g，姜半夏1 2 g，茯苓、青龙皮、寒谷子、七爪龙、雪莲根、丹参各18g，生大黄（后下）15g，生甘草20g为基础方。肝气郁结型合逍遥散；气血瘀滞型合当归补血汤加三棱、莪术、桃仁；肝肾亏虚型合六味地黄汤；湿郁成痹型合阳和汤。分四型论治，随症加减：胁痛甚者加郁金、川楝子；胸痛（或伴心动过缓）者加薤白、细辛；胃气上逆，腹胀满疼痛者加乌药、元胡；浮肿甚者加猪苓、木瓜；肝脾肿大，门脉高压者加龟板、鳖甲、穿山甲；伴有类再障（三系细胞减少）现象者，或伴有朱砂掌、蜘蛛痣、黄褐斑、银屑病、白癜风等皮损患者加水蛭、虻虫、土元、蚂蚁等为末冲服。每日 1剂，开水煎熬。取汁600ml左右，分3次于早、中、晚饭前1小时服用。坚持不中断用药3个月，而后停药1～2个月复查1次，调整 1次治疗方案，若苦于服汤药者可改为丸剂，守病守方，坚持用药，两年为一疗程。
</1.2>
<1.3>
1.3 治疗结果  本组1119例，随着疗程的延长，患者的身体素质均有不同程度的改善。特别是抗疲劳和耐寒能力明显增强，面色紫黑、眼眶黑晕、胸胁隐痛、乏力倦怠、肢体酸疼、腹胀呃逆、易感冒或下肢溃烂难愈以及脾不统血等痼疾亦随之减轻而痊愈。兼湿热未尽者，虽然未投用清利之品，但其证候也随疗程的延长而相继消失。特别是肝纤维化异常7 3 3例患者，B超检查和肝纤维化指标检测两项均复常（3 8 2例），占52.5%。其中显效率15.8%（ALT复常，HBV-DNA、HBeAg、HBsAg 均阴转176例）；有效率55.9%（ALT复常，HBV-DNA、HBeAg阴转，但HBsAg仍为阳性626例）。演变为肝硬化18例，占1.6%；演变为原发性肝细胞肝癌1例，占0.1%。对60例显效患者进行了5年的追踪观察，有4例复发，复发率占6.7%。
</1.3>
</1>
<2>
2006.09  MEDICINE  WORLD  191医学论坛1.4 注意事项  本组病例遣方用药方法独特，其中附子、川乌大辛大热大毒与半夏配伍组方，本属十八反之忌，但有故无陨，反而能发挥显著的疗效。用药时必须注意煎药方法，附子、川乌应用开水先煎，要求加大煎水量、慢火（不可急火加热）煎透。前熬时间应以二者总量决定。若在3 0 g以下，应先煎30～60min；若在30g以上，必须先煎60～120min以上。然后再加入其他药同煎。总之，关键在于加大煎水量慢煎，这样有利于清除附子、川乌中的生物碱——乌头碱坏，而起到安全用药作用。至于服药以后大便次数增多，色黑腥秽，或呈胶冻状黏液便，小便频数量多，色黄混浊，汗多黏腻，或腹部隐痛不舒等症，均属正常的有效反应，与临床疗效成正相关。有部分患者坚持治疗半年以上，在其临床症状、体征均有明显改善时，但是检测肝功能明显异常，A L T可高达数百，甚至数千单位。这时应暂停本疗法。按“湿温疫毒”辨证施治，同时静脉滴注促细胞生成素、能量合剂、氨基酸等能促进肝细胞再生，又利于损伤的肝细胞修复的药物。必要时可配合应用干扰素抗病毒治疗，每月复查1次肝功，待肝功能明显恢复以后再重新投用“神丹”加味汤治疗。这个时期属免疫耐受解除，达到免疫机能激活状态，机体免疫应答提高，自发性的清除杀灭病毒能力增强。这一疗程中，部分大三阳、小三阳可神奇般的全部转阴。在整个治疗过程中不可强求速愈，应顺其自然，保持心情舒畅，劳逸结合。在免疫机能激活状态时应注意休息，必要时住院治疗。必须戒烟酒，忌肥腻、辛燥、生冷之饮食。多食瘦肉、活鱼、蛋类、乳制品、豆制品、蔬菜和瓜果类。抑情节欲，保证充足睡眠，保持良好心态，使机体处于“阴平阳秘”的最佳状态。临床显效患者中，乙肝标志物多检测为抗- H B c阳性，或抗-HBs阳性、抗-HBc阳性，抗-HBs阳性，抗-HBe阳性、抗- H B c阳性。或仍有肝光点增粗、门静脉内径高值、脾大。或时有肝区不舒，或肝外症状不解者，均属戾毒之邪未尽之象，表示肝脏、脾脏、血液、淋巴结、骨髓等组织器官中的病毒未被彻底清除，尤其骨髓中的病毒最难杀灭。即使骨髓外的病毒能被彻底清除，但骨髓中的病毒颗粒在条件适宜时，仍能通过血细胞重新感染骨髓外组织，因此不能立即停药。必须以“神丹”加味汤改为丸剂善后，坚持用药 1～2年，若双亲有乙肝病史者或家庭史阳性者，应坚持治疗5年以上，才有可能彻底清除骨髓内病毒，使抗- H B e，抗- H B c均转阴，待血液中白细胞、红细胞、血小板复常时，再考虑是否停药。疗程与显效率呈正相关，随着疗程的不断延长，没有发现有任何“增加肝脏负担”的征象。2 讨论现代医学在乙肝防治领域取得了可喜的成绩。不过慢性乙肝的治疗，仍是一个世界性的难题。现代医学证实乙肝病毒并不是一种专一的嗜肝病毒，而是能引起多系统免疫功能失调，多脏器、多组织损伤的泛嗜性病毒，尤其肝细胞内和骨髓中病毒最难以被清除，这也是乙肝难治的主要原因。国内外权威人士公认干扰素和拉米夫定有抗病毒作用，但是疗效不能令人满意，尤其是远期疗效，显示了抗病毒治疗大多数是徒劳的。即使联合或交替使用长效干扰素、阿德福韦、胸腺肽、乙肝免疫球蛋白等都不能彻底清除杀灭乙肝病毒，也不能防治多系统免疫功能失调和脏器、组织损伤，更不能彻底解除免疫耐受，提高免疫应答，使免疫机能被完全激活。因此，只能把非活动性乙肝表面抗原（H B s A g）携带状态，作为现实的治疗终点。因此，认为乙肝决不能彻底治愈。祖国医学认为，肝用喜温恶寒。温则气机升发，条达疏泄；寒则克伐气机，滞而不升，“肝⋯⋯性喜温，寒则生气不充”。临床实践验证，乙肝病毒是一种至阴至寒的戾毒，最易损伤阳气。因此，阴寒内生，则肝用失司，而使气血瘀滞，水液不畅，聚而生湿，久则生痰。痰湿瘀血互结成邪，又阻遏阳气。在疾病初期，正盛邪实，正邪交争，故有湿热见证。可按“湿温疫毒“辨证施治。但随长期抗病毒治疗，或反复大量投用苦寒清利之品，使脾阳耗损更甚，损及肾阳，累及肝阳而至命门火衰，故呈现阴寒内凝之象。若用中药苦寒清利之品抗病毒，则远不及西药的抗病毒制剂。但中医药方面有绝对优势，以扶正祛邪、以毒功毒，迫邪外出，从而解除免疫耐受，提高免疫应答，使机体自发的杀灭清除病毒的机能激活等方面占绝对优势。因此，中医把乙肝标志物全部转阴，或抗 H B s阳性做为现实的治疗终点，决非无稽之谈。慢性乙肝的难治性和高昂的抗病毒费用所形成的明显反差，给中医药提供了难得的机遇和更高的要求。那就是科学的创新和实践的成效性。本组病例以现代医学理念检测依据为指导思想，以毒邪内蕴、肝阳亏虚、阴寒内凝、气血瘀滞等主证为临床共性，以辨病、辨证施治、专药专用相结合的理论基础，遵循中医“谨守病机”的原则，不受“肝阳常有余，肝阴常不足”传统理念的约束，也不受湿热未尽兼症的影响，有肝阳虚证，即温肝阳。诊断为寒湿疫毒。以重温肝阳，以毒功毒，迫邪外出为治疗大方。用“神丹”加味汤主之。分四型辨证施治，随症加减。便肝阳得温则肝郁自疏，痰湿得除则瘀血自消，使肝升发肃降的枢机启动，调节各脏腑和十二经气化功能，使机体免疫机能随之健全。只有这样，乙肝病毒的原始模板（C C C - D N A）和骨髓中的病毒颗粒才有可能被彻底清除，而最终治愈乙肝。所以本法疗效肯定，效果满意，远期疗效良好。“神丹”这颗从汉唐医学宝库中被发掘出来的璀璨明珠，不但能治疗免疫功能低下引起的多系统、多脏器损伤性疾病，而且给慢性乙肝患者带来希望，还能减少或阻止硬化和原发性肝细胞肝癌的演变和发生，值得进一步验证和探讨。参考文献:1 陈苏生.浅淡附子的作用及临床应用[ J ] .中医杂志,1979,10; 46～48.2 高晓山,陈馥馨 中药十八反试论[J].中药杂志,1980,3;7～11.
</2>
<3>
3 王树谦.也谈“肝气、肝阳虚”[M].新中医,1981,4;25～26.
</3>
<4>
4 裘沛然.《千金方》的临床价值一温病治法和制方特色[J].中医杂志,1984,11; 4～8.
</4>
<5>
5 任红.2004年全国乙型肝炎治疗策略专家峰会纪要[J].中华肝脏病杂志,2005,5;326～328.
5 任红.2004年全国乙型肝炎治疗策略专家峰会纪要[J].中华肝脏病杂志,2005,5;326～328.
</5>
