<title>
中医药治疗肝纤维化的临床疗效观察
</title>
<abstract>
目的 观察中医药治疗不同病因所致肝纤维化(慢性肝炎和代偿期肝硬化)患者的临床疗效。方法 选择 66 例符合入
组条件的患者，随机分成治疗组和对照组各 33 例。对照组给予去除病因(如各种抗病毒治疗)及保肝抗炎等对症的西药治疗;治疗
组在以上基础上联合辨证应用中药，两组均治疗 6 个月为 1 疗程。停药后 6 个月随访。比较治疗前的基线和治疗结束时与停药后
6 个月 3 个时间点的相关指标。结果 两组患者的主要观察指标影像学和肝纤维化血清学相关数据均较同组治疗前有所改善;更
有意义的是治疗组如影像学和肝纤维化相关指标等改善显著优于对照组(均 P ＜ 0. 05)。其它次要指标(临床表现、肝功能及病毒
学等)两组均较前有所改善，但无统计学差异(均 P ＞ 0. 05)。结论 中医药在抗肝纤维化方面疗效优于对照组。
</abstract>
<keywords>

</keywords>
<1>
1 资料与方法1. 1 一般资料 选择慢性肝纤维化患者 66 例，随机分为治疗组和对照组各 33 例，诊断均符合 2006 年中国中西医结合学会肝病专业委员会通过的《肝纤维化中西医结合诊疗指南》［2］所定标准，中医辨证属肝郁脾虚、气滞血瘀证候者。治疗组 33 例中，男 20 例，女13 例;年龄 21 ～ 65 岁，平均 42 岁;病程 1 ～ 17 年，平均9 年。对照组 33 例中，男 18 例，女 15 例;年龄 20 ～ 72岁，平均 46 岁;病程 1 ～ 21 年，平均 11 年。两组在性别、年龄、病程等方面基本相似，具有可比性。1. 2 治疗方法1. 2. 1 对照组 针对不同的病因，按“慢性乙型”“丙型”肝炎防治指南、“酒精性”“非酒精性脂肪性”肝病诊疗指南等相关指南和标准［3］，采取具体的用药方案进行个体化治疗，给予抗炎护肝、抗病毒及对症治疗。1. 2. 2 治疗组患者 在对照组治疗的基础上，加用中草药，药用水蛭 20g，上甲、下甲各 20g，郁金 20g，柴胡10g，赤白芍各 30g，当归 20g，川芎 20g，白术、苍术各10g，枳壳、枳实各 10g，茯苓 20g，土元 20g，大黄 10g，茵陈 30g，甘草 10g，丹参 30g 为基础方，并根据患者的具体情况随症加减;如胁肋胀痛甚者加川楝子，延胡索，莪术等活血通络止痛;如脘腹满闷胀痛者，加砂仁，莱菔子，厚朴，二丑等消食导滞除胀满;如湿热重者重用茵陈、大黄，并加栀子，虎杖，龙胆草，黄芩等清热利湿退黄。煎服方法:每日 1 剂，用我院中药煎药机统一煎煮，每剂煎药液 600ml，煎后分装 300ml，分早晚 2 次服用，疗程 6 个月。治疗期间禁止饮酒;宜清淡而富有营养饮食;劳逸结合;生活工作有规律;勿情志刺激;勿过劳。1. 3 观察指标及检测方法 重点观察指标如影像学中的 B 超检查肝脏、门静脉、脾脏及脾静脉的大小;血清学用放射免疫法检测血清肝纤维化指标［层粘连蛋白(LN)、透明质酸(HA)、型胶原(Ⅳ-C，、Ⅲ型前胶原(PCⅢ) ］为主要观察指标。次要指标如临床症状包括纳差、腹胀、乏力、上腹不适或肝区疼痛等;治疗前的基线检查与治疗结束时(附表时省略)和治疗后 6 个月的随访结果。1. 4 统计学方法 计数资料采用 χ2 检验，计量资料采用 t检验，等级资料采用 Ｒidit分析。
</1>
<2>
2 结果2. 1 两组患者治疗前肝功能、血清肝纤维化指标及 B超等比较均无显著性差异(P ＞ 0. 05)。2. 2 治疗 12 个月后两组患者生化指标均明显改善，但两组比较无显著差异(P ＞ 0. 05)。2. 3 治疗组治疗后血清肝纤维化指标均较治疗前有显著的改善(P ＜ 0. 05) (见表 1)。2. 4 比较治疗组与对照组，治疗前后 B 超肝脏实质、·492· 光明中医 2013 年 2 月第 28 卷第 2 期 CJGMCM February 2013. Vol 28. 2书门静脉及脾脏和脾静脉的大小等有显著的改善(P ＜0. 05) (见表 2)。2. 5 两组均未见明显毒副作用。表 1 两组治疗前及治疗后 12 个月肝功能变化情况组别 时间 LN(μg /L) HA(μg /L) Ⅳ-C(μg /L) PCⅢ(μg /L)治疗组(33)治疗前 189. 39 ± 67. 46 214. 31 ± 56. 25 155. 63 ± 54. 19 154. 35 ± 36. 85治疗后 104. 19 ± 31. 25＊▲ 136. 68 ± 49. 28＊▲ 101. 25 ± 33. 85＊▲ 104. 38 ± 31. 96▲对照组(33)治疗前 185. 98 ± 70. 19 206. 55 ± 56. 36 156. 31 ± 55. 11 151. 12 ± 33. 29治疗后 106. 53 ± 32. 98 176. 69 ± 66. 59 131. 56 ± 41. 99 116. 33 ± 31. 87注:* 治疗后与治疗前比较差异有显著性(P ＜ 0. 05) ，▲与对照组比较差异有显著性(P ＜ 0. 05)。表 2 两组治疗前后超声检查肝脾指标变化情况比较组别 时间 门静脉内径(cm)脾静脉内径(cm)脾脏厚度(cm)治疗组(33)治疗前 1. 54 ± 0. 23 0. 95 ± 0. 10 4. 94 ± 0. 98治疗后 1. 31 ± 0. 21＊▲ 0. 82 ± 0. 09＊▲ 4. 15 ± 0. 76＊▲对照组(33)治疗前 1. 51 ± 0. 25 0. 97 ± 0. 12 4. 90 ± 0. 95治疗后 1. 38 ± 0. 24 0. 85 ± 0. 08 4. 75 ± 0. 78注:* 与对照组治疗后比较差异有显著性(P ＜ 0. 05) ;▲与本组治疗前比较差异有显著性(P ＜ 0. 05)。
</2>
<3>
3 讨论随着对各种慢性肝病病因的有效治疗和控制，肝硬化的发病率明显降低。但经济欠发达的农村或(和)部分抗病毒失败的患者，最终仍有部分发展为肝硬化。这就提示我们，要想降低肝硬化的发病率，减少终末期肝病的发生，必须有效的控制存在于任何慢性肝病各个阶段、并且可以逆转的肝纤维化问题。因此抗肝纤维化治疗就是摆在我们肝病界面前不能回避的问题，是必修必研的课题。西医药学目前在这方面的研究工作开展的很多很深，但理想的方法或药物结果不多。近年来中医药在这方面的研究工作做得很多，亦取得了一定的可喜并令人鼓舞的结果，显示出中医药在抗肝纤维化治疗方面的优势。但中医文献中没有“肝纤维化”的病名。中医的“胁痛”“黄胆”“积聚”“鼓胀［4］”等的某些证型(肝郁脾虚、气滞血瘀)与西医的肝纤维化非常相似，我们将患者的影像学、生化学、肝功能等相关的检查指标(参见表 1、表 2。但因条件所限缺乏病理学金指标) ，及临床表现以“胸胁胀或痛、胃脘胀满或闷痛、纳差乏力或肤便俱黄”等为主要症候群的病人进行分析，辨证归纳为肝郁脾虚、气滞血瘀型，肝郁脾虚、气滞血瘀型是肝胆病证演变过程中的一个过渡环节，其病位在肝、脾;其病性气郁血滞、脾虚湿阻;其病因是饮食不节、情志刺激、虫毒感染、病后续发、湿热疫毒;其病证是“胁痛”“黄胆”“积聚”“鼓胀”。上述各种致病因素一方面作用于肝脏，致使肝脏的疏泄功能障碍，主要表现为气机的(脾胃气机、胆府排泄、情志调畅等)失常;血液运行异常(初郁伤气，久郁伤血) ;另一方面作用于脾，则脾脏的运化功能失常，水谷不化或湿邪困脾等临床病症。该阶段是肝脾病证发展过程中的一个中间证候，是肝脾病证病机证候的转折点;亦是治疗的转折点;治疗大法应该为活血化瘀、疏肝理气、健脾利湿;方药采用逍遥散为基础方加减化裁［5］，该方具有“疏肝健脾、活血通络”功效，具有承上启下(肝主疏泄、脾主运化、气血通畅)的治疗作用。方中水蛭、上甲、下甲、郁金、土元等为君药，取其活血化瘀通络作用;柴胡、川芎 、枳壳、赤白芍、当归、丹参为臣药，取其有活血，化瘀，理气，通络，止痛之功;枳实、苍白术、茯苓、甘草有健脾利湿行气除胀之功;佐大黄、茵陈以清热除湿，全方合用有疏肝健脾，活血通络之功［6］。通过 6 个月的治疗，这部分患者不论是具有特征性(反映肝实质硬度的肝脏瞬时弹性的FibroScan参数及旧的“金标准”病理组织学数据缺乏)的影像学如 B 超(肝包膜变光滑了，实质结节增粗增强的光点明显改善了，门静脉脾静脉不同程度的变窄了，脾脏变薄了) ，还是非特异性的血清学肝纤维化指标(实验研究证实，检测 LN 、HA 、LV-C 、PCⅢ水平，可动态观察慢性肝炎、肝硬化的病情变化及作为慢性肝病、肝硬化治疗后疗效评价的有用指标)［7］，还是次要的肝功能、患者的临床表现等指标，都有显著的改善，特别是与肝纤维化相关的重要指标明显的优于对照组，值得我们进一步观察总结。已故著名的美国肝病专家说，谁解决了肝纤维化的问题，谁就解决了所有的肝病问题［8］!参考文献［1］ 王宇明． 感染病学［M］2 版． 北京:人民卫生出版社，2010:
</3>
<4>
440-448．［2］ 中国中西医结合学会肝病专业委员会、肝纤维化中西医结合诊疗指南［J］．中西医结合肝病杂志，2006，16(5) :316-320．［3］ 中华医学会肝病学分会、中华医学会感染病学分会． 慢性乙型病毒性肝炎防治指南［J］．中华内科杂志，2006，45(2) :162-170．［4］ 周仲瑛． 中医内科学［M］． 北京:中国中医药出版社，2003．294-301．［5］ 田发勋．安络化纤丸合阿德福韦酯片治疗肝纤维化 75 例［J］．中西医结合肝病杂志，2009，19(3)176-177．［6］ 田发勋．自拟三通散合补化汤治疗鼓胀 108 例分析［J］．河南中医学院学报，2008，23(5)48-51．［7］ 姚光弼．临床肝脏病学．第二版［M］．上海:上海科学技术出版社，2011:317-325．［8］ 田发勋． 加味逍遥散治疗肝纤维化的临床分析［J］． 光明中医，2009，24(9) ，1711-1712．(本文校对:李明 收稿日期:2012 － 09 － 10)·592·光明中医 2013 年 2 月第 28 卷第 2 期 CJGMCM February 2013. Vol 28. 2
440-448．［2］ 中国中西医结合学会肝病专业委员会、肝纤维化中西医结合诊疗指南［J］．中西医结合肝病杂志，2006，16(5) :316-320．［3］ 中华医学会肝病学分会、中华医学会感染病学分会． 慢性乙型病毒性肝炎防治指南［J］．中华内科杂志，2006，45(2) :162-170．［4］ 周仲瑛． 中医内科学［M］． 北京:中国中医药出版社，2003．294-301．［5］ 田发勋．安络化纤丸合阿德福韦酯片治疗肝纤维化 75 例［J］．中西医结合肝病杂志，2009，19(3)176-177．［6］ 田发勋．自拟三通散合补化汤治疗鼓胀 108 例分析［J］．河南中医学院学报，2008，23(5)48-51．［7］ 姚光弼．临床肝脏病学．第二版［M］．上海:上海科学技术出版社，2011:317-325．［8］ 田发勋． 加味逍遥散治疗肝纤维化的临床分析［J］． 光明中医，2009，24(9) ，1711-1712．(本文校对:李明 收稿日期:2012 － 09 － 10)·592·光明中医 2013 年 2 月第 28 卷第 2 期 CJGMCM February 2013. Vol 28. 2
</4>
