<title>
胆汁酸的临床诊断及应用进展
</title>
<abstract>

</abstract>
<keywords>

</keywords>
<1>
1 胆汁酸与肝炎血清中胆汁酸通过肠肝循环保持相对平衡，健康人群胆汁酸含量低于 10μmol /L ，有研究报道，急性肝炎、慢性活动性肝炎、肝硬化、肝癌总胆汁酸(TBA)测定结果显著高于正常对照组，急性肝炎与其他各组比较均有显著性差异，慢性活动性肝炎与肝硬化比较无显著性差异，肝癌与肝硬化比较有差异，说明 TBA 测定对几组肝病都有诊断意义。急性肝炎、慢性活动性肝炎 TBA 阳性率(高于参考值为阳性)与ALT、AST阳性率，均接近 100 % ，文献报道［4］TBA 测定对急性肝炎、慢活肝诊断的价值与 ALT、AST 测定相同。肝硬化、肝癌 TBA 阳性率分别为 100 %、96 % ，而 ALT、AST 阳性率低于 50 % ，说明与 ALT、AST 等常规肝功能指标相比较，TBA 测定对肝硬化、肝癌等慢性肝病有更高的肝功能诊断和测定价值。慢性迁延性肝炎 TBA 无显著升高，阳性率只有
</1>
<2>
29 %。随着急性肝炎、慢性活动性肝炎转化为慢性迁延性肝炎，血清 TBA 水平降低，并阳性率降低。动态观察还发现，随着肝功能逐渐转为正常，高水平的 TBA 很快降低，TBA持续较高水平的患者往往慢性转归。因此，TBA 测定对于肝病患者预后判断有一定的临床意义。表面抗原携带者由于机体对乙肝表面抗原的异常免疫反应导致不同程度的肝损伤，引起 TBA 不同程度升高。乙肝表面抗原携带者 TBA 无显著升高。但是，在常规肝功能完全正常的情况下阳性率为24 %。说明在肝细胞坏死及早期肝病时，血清 TBA 检测优于正常肝功能，在只有 TBA 一项指标阳性的情况下，提示有早期肝功能变化可能。2 胆汁酸与妊娠期肝内胆汁淤积症(ICP)ICP 是产科常见并发症。目前认为，ICP 是由于胆盐转运缺陷导致的胆汁酸淤积。其中部分患者有明显的分子遗传学背景，但大部分患者其发病机制不清，可能还存在其他机制［5］。ICP 孕妇血清 TBA、ALT、AST 和 TBIL 均有升高，有明显胆汁淤积和肝脏损害。ALT、AST 及血清胆红素的变化是肝细胞损害的敏感指标，多数是轻、中度升高，TBA 增高幅度高于和早于转氨酶及胆红素的变化，为诊断 ICP 的敏感指标。TBA 增高可引起胎盘绒毛静脉收缩，引起胎盘供血不足致胎儿急性缺血、缺氧，导致胎儿宫内窘迫，且呈正相关。TBA 升高还与羊水胎粪污染有关，TBA 值越高，羊水Ⅱ ～Ⅲ污染的可能性越大。研究显示［6］，ICP 患者 TBA 值越高，全身瘙痒出现的时间越早，症状也越明显;肝脏转氨酶及胆红素异常者越多，发生率也越高;早产、胎膜早破、胎儿宫内窘迫甚至胎死宫内等不良妊娠结局的发生率也越高。在孕期常规检测 TBA 是早期诊断 ICP 及判断胎儿有无宫内窘迫的最佳方法。
</2>
<3>
3 胆汁酸与肝移植一般认为，胆汁酸是惟一可以同时反映肝脏分泌状态、肝脏合成与代谢功能及肝细胞损伤的血清学指标［7-9］。刘磊等［10］对 79 例肝移植患者的临床资料加以分析，发现肝移植术后发生急性肾功能衰竭(ARF)病人的术前胆汁酸水平明显高于非 ARF的病人，而且 ARF 病人术后前 3d 胆汁酸水平与非 ARF病人比较亦有统计学意义。高强等［11］对 56 例肝移植手术患者手术前后血清总胆汁酸、谷草转氨酶、总胆红素等进行监测，认为肝移植术后进行总胆汁酸监测具有重要价值。李玲等［12］认为，血清总胆汁酸可作为判断植入肝脏存活的生化指标之一，可协同其他生化指标用来监测肝移植患者的肝脏功能。陈立等［13］观察了 52 例肝移植术后 T 管引流的胆汁标本，证实胆汁中总胆汁酸浓度可以作为肝移植术后监测早期肝功能恢复的有效指标。
</3>
<4>
4 胆汁酸与冠心病临床认为，脂类代谢紊乱是心脑血管疾病的危险因素［ 14］。使用降血脂药物可改变胆汁酸代谢谱，对于胆固醇结石的发生有预防作用［15］。研究发现，冠心病患者的 TBA高于非冠心病患者(P ＜ 0． 05) ，血脂指标尽管没有统计学差异，但均值也较临床参考范围高，证实胆汁酸在诊断冠心病上有一定的价值［16］。对照组无论血脂异常与否，其胆汁酸均无统计学差异(P ＜ 0． 05)。另有研究认为，许多无肝胆疾病的心脑血管疾病的患者，胆汁酸异常提前于血脂异常的发生［17］。一项对高血压发病机制的研究中认为，胆汁酸还可能参与了高血压的发病机制［18］。总之，冠心病患者无论血脂正常与否均存在明显的胆汁酸增高，其改变与血脂异常有关，但是否与高血压等因素有关，需要进一步的实验和临床证实。
</4>
<5>
5 临床应用进展
<5.1>
5． 1 胆汁酸与代谢性疾病 胆汁酸是胆汁的重要成分，主要在肝脏合成，在膳食脂肪的消化吸收和胆固醇的代谢调节—762—放射免疫学杂志 2012 年第 25 卷第 3 期 J of Radioimmunology2012，25(3)
5． 1 胆汁酸与代谢性疾病 胆汁酸是胆汁的重要成分，主要在肝脏合成，在膳食脂肪的消化吸收和胆固醇的代谢调节—762—放射免疫学杂志 2012 年第 25 卷第 3 期 J of Radioimmunology2012，25(3)
</5.1>
5 临床应用进展
</5>
